%! Author = utoking
%! Date = 2021/12/17

% Preamble
\documentclass[11pt]{ctexart}

% Packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{minibox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[framed,numbered,autolinebreaks,useliterate]{mcode}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{hyperref}

\title{数学实验 Project 2}

% Document
\begin{document}
    \maketitle
    \section{问题 1}

    \subsection{第一问}
    首先写一个生成高斯勒让德求积的系数和根的函数，即 Gauss.m, 通过输入整数 N 生成对应的系数和根。
    再生成 $P_i$, 最后求出所有的 P 的和。整个代码在 exp1\_1.m 中。

    通过计算得到对于所有的 n, \(\sum_{i=1}^{n+1}P_i=1\).
    下面给出证明：
    \begin{equation}
        \sum_{i=1}^{\mathrm{n}+1} P_{i}=\sum_{i=1}^{\mathrm{n}+1} \frac{W_{i} \sum_{j=0}^{n} \phi_{j}^{2}\left(x_{i}\right)}{n+1}
        = \frac{\sum_{i=1}^{\mathrm{n}+1}W_{i} \sum_{j=0}^{n} \phi_{j}^{2}\left(x_{i}\right)}{n+1}
    \end{equation}
    把分母单独提出来，即证分母等于 n+1 即可。
    交换两求和符号顺序得
    \begin{equation}
        \sum_{i=1}^{n+1}W_{i} \sum_{j=0}^{n} \phi_{j}^{2}\left(x_{i}\right)=\sum_{j=0}^{n}\sum_{i=1}^{n+1}W_i\phi_{j}^2(x_i)
    \end{equation}
    注意到里面的求和即是对每个$\phi_j$作 [0,1] 上的高斯求积，即值为 1.
    而外面的求和做了 n+1 次，因此分母的和为 n+1.
    所以最终求得\(\sum_{i=1}^{n+1}P_i=1\). \hfill \(\qedsymbol\)

    \subsection{第二问}
    观察需要优化的式子即可知道这是一个二次型最优化，而二次型优化的标准式为
    \begin{equation}
        \min _{x} \frac{1}{2} x^{T} H x+f^{T} x
    \end{equation}
    则我们只需要算出二次型优化中的 $\mathbf{H,f}$即可.
    \begin{equation}
        \sum_{i=1}^{n+1}\left|\sum_{j=0}^{n} c_{j} \phi_{j}\left(x_{i}\right)-f\left(x_{i}\right)\right|^{2}=
        |\mathbf{\Phi} \mathbf {\hat{c}}-\mathbf F|^2
    \end{equation}
    这里 $\mathbf{\Phi}$ 的每个元素为 $\Phi_{ij}=\phi _{j-1}(x_i)$, 且 \(\mathbf{\Phi}\) 为 \((n+1)\times(n+1)\) 的矩阵。
    \(\mathbf{\hat{c},F}\) 分别代表系数与每个 \(x_i\) 对应的 \(f\) 的值。

    把上面的式子变为二次型标准型：
    \begin{equation}
        |\mathbf{\Phi} \mathbf{\hat{c}}-\mathbf F|^2=(\mathbf{\Phi} \mathbf {\hat{c}}-\mathbf F)'(\mathbf{\Phi} \mathbf {\hat{c}}-\mathbf F)=
        (\mathbf{\hat{c}}'\mathbf{\Phi}'-\mathbf{F}')(\mathbf{\Phi} \mathbf {\hat{c}}-\mathbf F)=
        \mathbf{\hat{c}}'\mathbf{\Phi}'\mathbf{\Phi}\mathbf{\hat{c}}-2\mathbf{F}'\mathbf{\Phi}\mathbf{\hat{c}}+\mathbf{F}'\mathbf{F}
    \end{equation}
    则令 \(\mathbf{H}=\mathbf{\Phi'\Phi},\ \mathbf{f}=-\mathbf{\Phi' F}\).
    在代码中用循环生成 \(\mathbf{\Phi}\), 把它存在 legendre\_matrix 中。
    之后相继生成 \(\mathbf{H},\ \mathbf{f}\), 并存在 H 和 f\_value 中。
    用 'quadprog' 函数对其进行优化，即可得到 \(\mathbf{\hat{c}}\).

    将 \(c_k\) 与 \(\sum_{i=1}^{n+1}f\left(x_{i}\right) w_{i} \phi_{k}\left(x_{i}\right)\) 进行比较，发现
    \begin{equation}
        c_k=\sum_{i=1}^{n+1}f\left(x_{i}\right) w_{i} \phi_{k}\left(x_{i}\right),\ k=0,1\dots n
    \end{equation}

    相关程序在 exp1\_23.m 中。
    下面给出数学证明。

    首先注意到 \(\mathbf{H}\) 必定为正定矩阵，因为 \(\mathbf{\Phi'\Phi}\) 的所有特征值必定都大于 0.
    则该二次型的最优解为 \(\mathbf{\hat{c}}=\mathbf{H}^{-1}\mathbf{(-F)}\), 即 \(\mathbf{\hat{c}}=\mathbf{\Phi'\Phi}^{-1}\mathbf{\Phi' F}\).
    接下来只需证明 \(\mathbf{\Phi'\Phi}^{-1}\mathbf{\Phi' F}=\mathbf{\Phi'}\text{diag}(\mathbf{W})F\) 即可。
    其中 \(\text{diag}(\mathbf{W})\) 指的是对角线全为 \(\mathbf{W}\) 的元素的 \((n+1)\times (n+1)\) 的矩阵。

    可以验证 \(\mathbf{\Phi'}\text{diag}(\mathbf{W})\mathbf{F}\) 的第 k 个元素为 \(\sum_{i=1}^{n+1}f\left(x_{i}\right) w_{i} \phi_{k}\left(x_{i}\right)\).

    下面接着证明 \(\mathbf{\Phi'\Phi}^{-1}\mathbf{\Phi' F}=\mathbf{\Phi'}\text{diag}(\mathbf{W})\mathbf{F}\).

    \begin{equation}
        \begin{aligned}
            \mathbf{\Phi'\Phi}^{-1}\mathbf{\Phi' F} &=\mathbf{\Phi'}\text{diag}(\mathbf{W})\mathbf{F} \\
            \mathbf{\Phi' F} &=\mathbf{\Phi'\Phi}\mathbf{\Phi'}\text{diag}(\mathbf{W})\mathbf{F} \\
            \mathbf{F} &=\mathbf{\Phi}\mathbf{\Phi'}\text{diag}(\mathbf{W})\mathbf{F} \\
            \mathbf{I} &=\mathbf{\Phi}\mathbf{\Phi'}\text{diag}(\mathbf{W})
        \end{aligned}
    \end{equation}

    \vspace{1em}
    第三个等式能消去 \(\mathbf{\Phi'}\) 的原因是因为可逆，第四个等式能消去 \(\mathbf{F}\) 的原因是 \(\mathbf{\Phi},\text{diag}(\mathbf{W})\) 都与 \(\mathbf{F}\) 无关
    且 \(\mathbf{F}\) 可以几乎取任意的值（由函数 \(f(x)\) 而定）。

    最后 \(\mathbf{\Phi}\mathbf{\Phi'}\text{diag}(\mathbf{W})\) 即是 \(\int_{-1}^{1} \phi_{i}(x) \phi_{j}(x) d x\).
    则对角元上 \(i=j\), 为 1，非对角元上 \(i\neq j\), 为 0.
    因此，最后等于单位矩阵，因此，上式的第四个等式成立，从而第一个式子成立，即猜想正确。\hfill\(\qedsymbol\)

    \subsection{第三问}
    紧接着上述的程序（即相关代码在 exp1\_23.m 中）。
    \(\Phi_{i}\) 即是 \(\mathbf{\Phi}\) 的第 i 行的数据，即 legendre\_matrix 的第 i 行。
    之后开始每次迭代，把每次计算出的误差存入变量 e 中。
    这里并没有计入第一次随机生成 c 时的误差，因此 e 为 \((n+1)\times 1\) 的向量。
    下面分别是 \(f(x)=x,\ f(x)=\sin(x),\ f(x)=e^x\) 的误差图像。（此时 n 都取的是 10）
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{./picture/exp1_3_1}
            \caption{}
            \label{fig:a}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{./picture/exp1_3_2}
            \caption{}
            \label{fig:b}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[t]{0.3\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{./picture/exp1_3_3}
        \end{subfigure}
    \end{figure}

    可以看出误差都呈下降趋势，且当 \(i=n+1\) 时，误差非常小，达到了 \(10^{-20}\) 的数量级或者更小。
    因此，猜想是当 \(i=n+1\) 时，\(\boldsymbol{C}^{(i)}\) 几乎达到真实值 \(\mathbf{\hat{c}}\).

    下面给出证明：

    注意到递推式与牛顿法的形式很相近，因此考虑用牛顿法证明该数列收敛且收敛到 \(\mathbf{\hat{c}}\).
    牛顿法的原始形式为
    \begin{equation}
        x_{n+1}=x_{n}-\frac{f\left(x_{n}\right)}{f^{\prime}\left(x_{n}\right)}
    \end{equation}

    \hspace{2em}
    令 \(g(\mathbf{\hat{c}})=(\mathbf{c}\cdot \Phi_i- f(x_i))\Phi_i\), 则
    \(\frac{\partial g}{\partial \mathbf{\hat c}} =\Phi_i \cdot \Phi_i=||\Phi_i||^2\), 正好等于分母。

    因此该递推式收敛的条件为分子有零点，即
    \begin{equation}
        g(\mathbf{\hat{c}})=(\mathbf{c}\cdot \Phi_i- f(x_i))\Phi_i \label{eq:eq1}
    \end{equation}
    有零点。

    注意到 \[\mathbf{\hat{c}}=\mathbf{\Phi'\Phi}^{-1}\mathbf{\Phi F'}\]
    两边同时左乘 \(\mathbf{\Phi}\) 得
    \[\mathbf{\Phi}\mathbf{\hat{c}}=\mathbf{\Phi}\mathbf{\Phi'\Phi}^{-1}\mathbf{\Phi F'}\]
    因为 \(\Phi\) 是可逆的，因此括号中的项可以提出，得
    \[\mathbf{\Phi}\mathbf{\hat{c}}=\mathbf{\Phi}\mathbf{\Phi}^{-1}\mathbf{\Phi'}^{-1}\mathbf{\Phi' F}\\
    \mathbf{\Phi}\mathbf{\hat{c}}=\mathbf{F}\]
    所以 \(\mathbf{F}\) 的第 i 个元素为 \(\mathbf{\Phi}\) 的第 i 行乘以 \(\mathbf{\hat{c}}\), 即 \(\Phi_i \cdot \mathbf{\hat{c}}\).

    所以\eqref{eq:eq1}式有解，也就是说 \(\mathbf{c}^{(i)}\) 收敛于 \(\mathbf{\hat{c}}\).


    \section{问题 2}
    因为每一年可用的投资数都可以根据前一年的本利来投资，因此，可以列出每一年的\textbf{可用投资数}，\textbf{实际投资数}，以及\textbf{剩余资本数}。
    这三个量满足 \(\textbf{可用投资数}-\textbf{实际投资数}=\textbf{剩余资本}\), 且第一年的可用投资数为 100w.

    我们需要优化的目标函数就是第五年年末的本利，优化的参数则是每个项目每年的实际投资数。
    因为共计投资 11 次，因此是一个 \(11\times 1\) 的向量。
    其中 \(x_1 \sim x_4\) 为项目一在 1 到 4 年的投资数。
    \(x_5,x_6\) 分别代表项目 2 和项目 3 在第 3 年和第 2 年的投资数。
    \(x_7\sim x_{11}\) 代表项目 5 在第 1 到 5 年的投资数。
    需要的约束条件有下界，即全部都大于等于 0.
    约束条件中的上界除了 \(x_5,x_6\) 设为 40 和 30，其余设为 100 即可。
    最后在每次投资时不得超出可用的投资数，即每次的剩余资本都要大于等于 0.
    这个可以另写一个函数用作非线性约束。

    优化的目标函数在 exp2func1.m 中，非线性优化约束在 exp2func2.m 中。
    主程序在 exp2.m 中。

    以下是优化的结果
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[]{picture/exp2}
    \end{figure}

    因此第五年年末能收获的最大本利为 143.75w.

    \clearpage


    \section{问题 3}
    依照题目所给的迭代式计算，相关代码在 exp3.m 中，以下分别是 \(g_0\) 取 0.05, 0.5, 1, 1.5 的时候的图像，\(r\) 取值在 0 到 100 之间的图像。
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{picture/exp3_1_1}
            \caption{\(g_0=0.05\)}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{picture/exp3_1_2}
            \caption{\(g_0=0.5\)}
        \end{subfigure}

        \begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{picture/exp3_1_3}
            \caption{\(g_0=1\)}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[h]{0.4\textwidth}
            \includegraphics[width=\textwidth]{picture/exp3_1_4}
            \caption{\(g_0=1.5\)}
        \end{subfigure}
        \label{fig:}
    \end{figure}

    应用这个方法的有点有如下几点：
    \begin{itemize}
        \item 这种方法可以避免初始值奇异的情况，注意到在原表达式中存在 \(f/r\) 的项，则在做第一次迭代时会出现正无穷，而用
        \(r_{n+\frac{1}{2}}\) 则可以避免这种情况。
        \item 注意到 \(\frac{1}{r^2}\frac{\text{d}(r^2 f)}{\text{d}r}=
        \frac{\text{d}f}{\text{d}r}+\frac{2f}{r}\), 这种方法可以使得计算 \(f\) 时具有更高的精度。
    \end{itemize}

\end{document}